正史《理大圍城文字版》

（借手足ac開po）

事隔一年，理大圍城成為咗所有香港人嘅傷痛記憶。無論係好定係壞，都已經成為歷史嘅一部分！

我係理大圍城入面留咗13日嘅阿翔（化名），作為佔咗大部分記憶嘅其中一位手足，覺得有責任要將所有野講俾每一位香港人聽！比起一個人嘅安全，我覺得香港人歷史相對重要好多，加上我已經算係曝咗光嘅人，若果尊重手足嘅意願，更應該越嘈越好，而唔係靜靜雞，除非大家想香港歷史靜靜雞咁消失。

傳媒比較鍾意報佢哋想報嘅嘢，導致講嘅嘢唔完整。每次記者訪問基本上出嚟嘅可能只係幾分鐘，但每次都講咗差唔多4個幾鐘，而且未講哂，我哋好難將十幾日發生嘅事濃縮埋成幾分鐘，連電影「理大圍城」一個半鐘嘅時間只係可以濃縮咗17-18號嘅內容，其他日子略略帶過，當中嘅細節亦無從得知。

所以我想透過依度同大家分享！如果今日唔講，之後更加冇得講，八九六四就係咁，第時邊個都唔俾講，任佢改寫歷史！所以希望大家理解，我會盡量將我喺入面嘅記憶打哂出嚟！另外我想撥亂反正，因為蘋果同我做嘅專訪有溝通上嘅問題，所以篇野部分扭曲咗我意思！我順便喺度澄清返。以下內容表達嘅人性有正面亦有負面，着重分析心理。另外我文筆唔係幾好，希望體諒一下！

請盡量唔好用不推文，同埋幫手廣傳俾所有香港人聽！希望香港人堅守住呢份記憶嘅責任，傳俾下一代！

參考文章同影片：

記憶的責任（內有影片）：

理大圍城短片（唔夠完整）：

蘋果專訪（溝通問題導致內容出錯）：

第一次記招：

第二次記招：

我理大圍城文章會放哂上patreon，會keep住update,因為依個連登po會係簡單 講述重點內容，其他啱啱開始打，仲有好多其他關於理大嘅記憶！有興趣可以支持下我去打文！如果有咩疑問可以喺度/patreon問埋，我用我嘅記憶盡答,自爆/爆人唔答！
Patreon:

另外純粹幫手宣傳一下
如果想支援流亡手足，可以支持下「香港人-同香會」支援「流學生」計劃

Gogetfunding - 一次性付款

詳情可以睇返Uber救護車，佢哋暫時仍未達標！！！

希望大家有心理準備，未準備好就唔好睇落去，因為明白部分手足會想逃避，甚至希望忘記依種傷疤，但若果我哋唔記住，香港就會永遠失去依段歷史！

我哋由17號晚開始講起，當時係圍城後!

傍晚時分，有手足要求熄哂更衣室嘅燈，理由係唔想俾游泳池對上嘅狗見到我哋嘅行動，嗰時其實都覺得好牽強，不過照熄住先，同時封實男女更衣室連接游泳池嘅通道（落閘），基本上無辦法進出。

因為仲有手足要沖涼，所以要確保佢哋安全，但冇諗到嘅係大約一個鐘後話有人話有3個人喺游泳池山坡爬咗入嚟，懷疑係狗，然後有部分手足返嚟睇吓咩事。

當時有位女手足講話親眼見到，但我哋游泳池男女更衣室封實哂，佢要入嚟只能經VA飯堂/其他方向走，最後搞到人心惶惶，成件事不了了之。

我個人推測嗰3個係手足走唔到返轉頭爬牆機會大啲，臥底都有機會，甚至可能根本冇人，個女手足先係臥底，目的係擾亂軍心。

不過當時冇辦法證實到個消息，可想而知入面幾混亂。

為咗安頓人心，開返燈，同時男女更衣室都加咗大量重型雜物（起碼要半個鐘先拎開到），連對緊急逃生門都用好多單車鎖鎖住咗。

直到第二朝發現有人曾經用過火機嘗試燒斷但失敗，懷疑係鬼/想逃生嘅mk仔手足!

點解咁估呢？係因為依啲好明顯係手足整嘅防禦設施，竟然想破壞，為咗自己走而唔理仲留喺度嘅手足我覺得咁係非常之自私！

加上用火機燒爛，分分鐘可能食開煙，因為正常人係會用剪，而唔係燒，最後因為條單車鎖中間用鐵造，所以嗰個人放棄咗，如果係手足嘅話希望佢反省吓啦唉！

時間到18號凌晨，我哋理大A core判斷失誤，冇好好利用地理優勢。

有一批手足誤判形勢，將戰線推出去出面馬路甚至十字路口範圍，但當時夜晚出面冇太多援兵，我哋其實應該留喺平台上面利用理大嘅防禦設施同地理優勢守住，因為當時並未係衝出去嘅時機，而只係純粹想守住防線。

由於防線長期緊張，手足由17號朝早挨到18號凌晨，好多手足體力透支陸續返嚟VA體育館一帶休息，士氣越嚟越低。

直到凌晨5點幾，班防暴衝哂去馬路防線，防線手足立即向後退，可惜嘅係由於出面都成一百幾十名手足，好多人走唔切，最後導致幾名手足被捕兼打至遍體鱗傷，A core樓梯當時陷入一片火海，現場氣氛極度慘烈，大家既傷痛亦憤怒！

亦有手足跑去傳話俾VA入面:「有速龍衝咗入嚟A core」，依個訊息令到VA陷入一遍混亂！

從大家嘅眼神，動態，已經知道唔知點算好，極度慌張！

有人已經幾十個鐘未瞓加長期作戰狀態累到唔想郁，甚至可以話暫時失去作戰能力。

但依個消息過咗十幾分鐘就更正咗，因為大家立即睇直播睇新聞睇連登，發現班狗衝咗入A core拉咗幾個手足，同時間撤退，嗰幾位手足傷勢幾嚴重。

此役打擊到成班手足嘅士氣，令到大家對防守失去希望，士氣一蹶不振。

喺17號晚-18號凌晨期間連登有不少手足對外求救，起初以為係鬼開po，但當我望到VA有啲中學生/手足攬住喊，甚至唔知點算好坐咗喺度，我就知道好大機會係真。

當時我喺入面係叫網上手足同朋友唔好入嚟救，因為我睇咗連登上一個叫「圍點打援」嘅post,而且非常認同！

但當我同出面手足講：

「千其唔好嚟救，係陷阱嚟！佢哋目的係想用我哋嚟做誘餌拉出面嘅手足。」

佢哋：

「你係咪鬼嚟嫁叫人唔好嚟救？」

「死黑警收皮啦！」

然後當我send咗理大入面嘅相俾佢哋睇之後

佢哋：「手足你哋要頂住呀我哋一定會嚟救你」

係幾感動，但我睇到已經知道咁樣阻止唔到大家，亦同時諗緊其他方法嘅可能性。

諗到其中一個方法係，將近百人集合一齊開一個記招同出面手足講：

「唔好嚟救，否則我哋全部會衝出去送死！」

希望用威脅阻止出面手足為我哋而犧牲，

但可行性極低！點解咁講？

首先當時現場大部分手足想返屋企，相信可以好似中大圍魏救趙，而且有至少一半人未有心理準備去犧牲。

其次冇大台，冇大台喺抗爭上係好有用，但喺理大就變咗限制我哋嘅行動。

手足有啲想偷走嘅，有啲想一齊衝出去，有啲想留守等機會，有啲想跟校長/跟警方指示離開。

我哋開會又唔齊人，又冇辦法達成共識。

即使我真係搵到足夠人去開依個記招，只會遭人反對，甚至被人話係鬼。

如果令到出面嘅救援手足人數減半，而最後結果失敗，亦會成為眾矢之的，變成千古罪人！考慮到如此，亦感到一個人嘅無力感.......

18號凌晨6點後係想瞓又壓力大到唔敢瞓，因為隨時會攻入嚟，基本上大家都係咁。

終於瞓到一陣，早上好快醒返聽到有人話要衝出去，當時只不過係過咗幾個鐘，而出面尖東亦開始有手足想救援而被捕。

然後望住直播，有手足出現喺漆咸道南嘅方向，依個時候有人講話得一百米距離，依個消息無疑鼓勵咗大家。

大部分手足都抱有希望咁跟上，而我雖然抱有懷疑，但萬一大家成功，得返我成為對方人質，之後大家照攻入嚟救我哋嘅話，就會害死出面嘅手足，咁唯有照去睇吓情況先。

但當我出咗去平台視察後，

發現有對方兵力如下：

漆咸道南方向有1水砲車1eu再加一排防暴喺後面（對當時嘅記憶開始流失，已經唔記得係咪仲有1架裝甲車）

柯士甸道有一排防暴（約10-15名）

依啲只係表面見到嘅兵力，未計附近嘅埋伏同增援，由於我方支援方向喺漆咸道南，所以其他方向冇深入觀察。

然後再評估我方突圍人員：

總突圍人數約300-400名左右

1-2成手足有進階防具

4-5成手足只有豬咀

其餘以便服為主

心態同裝備係兩回事，所以我分開講：

1-2成手足唔怕死可以衝過去（通常會願意為大家主動開路/救人/幫手拖住班狗甚至會撲低班狗比其他手足走，知道一定要有人犧牲先可以令大多數手足走到，被捕風險最高）

2-3成手足願意幫上面嘅手足一齊奮戰（主要跟大隊行動，會希望大家可以一齊走，但未必諗得清楚咁樣衝出去係必定伴隨着犧牲先有手足走到出去......）

其餘手足主要希望有人幫佢哋開路，只想返到屋企，冇深思熟慮過點走到出去，將所有希望同思考擺晒喺其他手足身上。

遇到tg會停低，唔敢衝過去，通常連豬咀都冇諗到要戴。

大部分都係平民同學生，冇咁好嘅心理準備，難聽啲講亦唔夠膽救人，甚至唔排除曾經入嚟打卡就從此被困。

即使被捕，控罪通常較低。雖然講到依班手足好似好差咁，但是佢哋始終係入嚟幫手，都係受害者，部分害群之馬除外，大家好多野可以檢討，希望佢哋會自省。

心態講完就到戰術：

首先見唔到有人開作戰會議，大部分人都唔知向邊個方向衝，甚至無視察過敵方嘅排陣，冇fact check。

啱啱帶頭話衝出去嗰班都唔知去咗邊，又話漆咸道南100米有救援手足，喺平台上面可視範圍至少都有300-400米，影又冇聲又冇連煙都唔見，假情報係會害死手足嫁！真係有啲過份！

都唔知人定狗嚟，如果係手足就可能係唔識距離或睇錯。事後甚至衰啲咁講可能係覺得一個自己一個/隊衝出去太危險，所以想其他手足陪佢衝出去！係狗嘅話更加唔駛講，不過多數係前者。

大家戰術簡單啲講姐係冇/到時搵路走/跟人衝，當時我嘅諗法係希望大家前仆後繼咁直接往漆咸道南方向衝出去，咁應該係最少犧牲同樣救到大部分人，就算身邊有人被撲低都唔好理，務求走得一個得一個，最緊要出面嘅手足就唔駛咁大犧牲！

詳細畫面可以用進擊的巨人第三季第16集尾嚟參考

依個方法雖然唔可以做到齊上齊落，但當時已經諗唔到咩辦法可以避免犧牲，咁樣可能用100-200人就救到其餘嘅1000人。

但依個只不過係理想，現實嗰時嘅士氣低落只會得最勇敢較前面嗰批手足犧牲，而後面嘅手足會因為害怕而唔敢衝，見到tg都可能會停低，結果只會白白浪費手足嘅犧牲。

推算到依度我就反大隊方向，沿途叫定無戴豬咀嘅戴返，同佢哋講出面嘅佈防，仲見到一個全身裝備嘅手足同兩個便服嘅學生講：「一陣間出到去我會幫你哋擋住班狗，然後我哋一齊返屋企。」

兩個學生：「好多謝你！」

然後相擁咁三個人喊埋一份......

係幾感動嘅，見到咁嘅畫面都唔想破壞依個氣氛，因為喺我角度應該係嗰2個保護嗰位手足衝出去，先唔講其實佢哋3個年紀可能差唔多，就我估計滿裝手足風險應該非常之高，被捕後好大可能要流亡。

感覺佢哋喺情感用事之下作出決定，但兄弟爬山，如果我叫任何一個唔好衝出去，

「你係咪鬼嚟嫁叫人留喺度等死！？」

「你唔夠膽衝就唔好阻住人衝啦！」

「咁唔衝出去你有冇咩好方法呀？留守？留守留到幾時呀？係咪要留到俾班狗衝入嚟殺哂我哋先走呀？」

「唔好理佢啦，分分鐘係分化撚嚟！」

只會被人當係鬼，擾亂軍心，大家亦唔願意留守。

一但我提出，就會被人「歧視」，因為當時入面嘅大部分手足心入面已經將突圍當成勇武表現、留守當成和理非表現。加上各種不利嘅假情報（如斷水斷糧之類，後文會再提及）。

手足想盡快返到屋企，就選擇咗最冒險最唔理性嘅方法。

當然可能性都係有，但係真係好低好低。

回想起後悔自己當初冇盡力阻住佢哋，因為當時唔肯定自己嘅決定係咪正確，佢哋博緊突圍，我博緊班狗唔夠膽眾目睽睽之下攻入嚟而留守等機會。

基於兄弟爬山原則，即使我幾唔支持個方案都好，我都會盡力支援。

走過一大條人龍後我走返VA睇直播，希望佢哋走到，飯堂只剩下20名左右手足，大家都好似被遺下的人咁，只希望佢哋走到。

當時理大除咗突圍嘅人，仲有幾百名分散喺唔同地方，有啲要駐守崗位，有啲累到不醒人事，有啲趁機會向其他路線離開，最後仲有唔少人後來先跟上衝出去。

結果大家都睇到，死傷慘重！我見到佢哋返嚟VA嗰吓勁大浸tg味，其實每個突圍失敗嘅手足都好大浸tg味，即刻幫佢哋搵定水沖眼又好咩都好，其實拎水嗰吓已經心知冇咩食水（鹽水喺上一層FA嗰度），但都唯有照放喺VA地下，等佢哋一落樓梯有需要就可以用。

望住佢哋連我自己都眼濕濕，因為浸tg味。不過佢哋更嚴重，所以我拿拿聲睇吓有咩幫到手。

傷兵嘅跛吓跛吓返嚟，部分返到嚟嘅手足都攬住喊哂口（估計可能係因為走唔到/同伴被捕），部分手足走唔到所以嬲到向死物發洩（同時亦係因為無力感）。

此情此景，除咗諒解同幫忙之外都諗唔到咩幫佢哋，更加令我肯定現時突圍衝出去係不可行，所以其後幾次突圍我都冇參與/瞓着咗（因為其實我都只係瞓咗幾個鐘，需要好好休息）。

其中一次有手足主動過嚟叫我一齊衝出去試吓，我解釋完比佢哋幾位聽，佢哋事後突圍失敗返嚟，都話其實應該好似我咁唔好盲目地衝。

不過嗰日之後我冇再見到佢哋，我連佢哋係被捕定點都唔知，生死未卜，唔敢望被捕人士關注組，驚見到佢哋個樣出現。

18號下午3時左右大家突圍失敗幾次後，大部分人開始尋找突圍以外嘅逃生路線。

當時見到3-4位手足急步咁走出VA，剛好遇上，就問吓佢哋帶頭嗰位：「發生啲咩事？」，但佢哋無視咗我，當下大概估到佢哋有辦法走，可能係收到路線想自己走，怕我係鬼/將路線公開，唔敢信任任何人，加上佢同我都唔熟，此刻手足況如陌生人。

幸好我本身心態良好，但係腦入面都充滿一個諗法「大難臨頭各自飛」，唔敢想像換轉係其他手足遭受到咁嘅對待會點諗，應該會更加絕望同埋唔再相信人......

然後到5點半會議，依個會議由某2-3位手足召開，參與人數約80名！我都打算聽吓有咩情報/方向，因為之前好似有一個會議我冇參與到，係後來睇返「理大圍城」先知。

咁集中返依個會議先，主要係想同大家討論去留，召開會議係想希望大家好好考慮一下留守，當中在場手足主要講到嘅有以下幾點：

1.解釋班狗唔夠膽光明正大攻入校園大屠殺，係因為怕國際迴響太大！我哋可以拖到紅隧開返為止！

2.闢謠，當時謠言滿天飛，如斷水斷糧斷煤甚至未來有機會斷電，首先斷水我哋有水機。斷糧其實只不過係大家各自收埋咗糧食，點解咁講呢?

一開頭乾糧係堆積如山，係自從17號開始大家要預備短時間離開唔到，所以就各自拎糧食，因為冇大台控制物資分配，所以大家都擔心自己冇得食，就拎定一堆。

如是者，糧食就清空咗，形成咗所謂「斷糧」嘅假象，但都只係斷「乾糧」，太多手足只睇表面，冇深入行入去Fact check廚房嘅食材，仲未計手足運入嚟嘅食材。

而且我哋廚房雪櫃仲有大量食材，只不過係因為人哋餐廳嘅所以一直原封不動、斷煤由廚師澄清咗好似係其中一部機壞咗，其他仲用到，冇斷煤，至於斷電未做所以未有討論！

3.有一名初中手足發言表示如果全民勇武一早贏撚咗啦，上台指責眾手足，但大家主要覺得佢講啲嘢幫唔到件事，見佢仲細就叫佢俾返枝咪人，因為時間都幾趕，差唔多天黑，所以噓聲四起。

4.中間某幾位手足一聽到留守就覺得大家講嘅嘢冇用：「講埋哂啲無謂野，浪費哂我哋啲時間！」轉身走人，拒絕溝通。

5.廚師表示如果走嘅話佢哋要收檔起行，所以要確實到時間

6.有手足提出今晚8點A core會有救援，所以最後勉強達成共識，今晚8點大家一齊去A core準備突圍，同援兵裏應外合，但前題要親眼見到援兵（可視範圍200-400米左右，視乎方向）先衝出去，唔想再發生今朝嘅慘劇，如果見唔到我哋就留守尋覓其他方向！最後希望大家盡量將個訊息傳開去！

會議大致係咁就完，但可惜參與人數過少，未能傳開去！

下午5點半會議結束後差唔多6點半，結束後剛好遇上有手足叫我幫佢將啲野飲搬上去守護孩子嗰個樓層，亦係我第一次踏上去。

入去嗰刻簡直呆咗，冇諗過有咁多手足喺度，更加令我確信仲有好多手足遍佈周圍，守護孩子依邊大概有50名左右嘅手足，大部分係學生。

咁我就搵咗幾位手足了解咗佢哋嘅情況，佢哋打算今晚同守護孩子離開，咁我就即場借咗個咪同全場講我哋啱啱開咗會議，內容主要係今晚8點我哋會喺A core等待救援，如果親眼見唔到班援兵就唔會好似今朝咁亂衝出去冒險。

點解我會講俾佢哋知呢，因為齊上齊落，盡量唔想扔低任何一個手足，俾大家知道依個訊息，再俾佢哋自己去考慮點做。

最後佢哋應該將突圍擺喺頭，失敗就跟守護孩子走成為當日嘅計劃，講完之後就同幾位手足傾多幾句就離開。

時間到達晚上7點半，非常緊迫，立即跑去VA拎齊嘢，同時遇上早前見過嘅2個中學生，佢哋話今晚會跟校長走，問我點，我話跟A core大隊，唔得就留低。

然後佢哋話：「不如我哋問吓校長可唔可以帶埋你走？」

其實聽得出佢哋覺得自己跟校長走，好似扔低咗我哋咁，好內疚所以想補償。

當時我婉拒咗，一心只放喺A core，冇諗到嗰班校長係咩一回事。

準備出發去A core時經過VA飯堂，眼尾看到飯堂一角坐了4位女士。

當時集中思考A core如何突圍，卻忽略如此重要嘅畫面!係事後先醒返起......

嗰4位女士原本係入嚟幫手清潔/煮食，只見她們4個手持手袋坐在一角，彷彿有點不知所措。

佢哋覺得自己幾十歲人跑得慢，驚自己拖累班後生仔，跟住一齊跑會成為負累，倒不如留低等待被捕。

但盡管如此，佢哋都係擔憂緊未來。

相反我哋卻遺忘咗佢哋，留低咗佢哋，佢哋都係手足。

依件事對我嚟講，無比後悔，那怕我當時用幾分鐘過去關心佢哋，雖然佢哋應該都會講:「後生仔你哋快啲走，我哋跑唔郁嫁啦!」

但係我當時冇做到，我都有份遺棄佢哋，即使只係一瞬間。

離開VA時已經過咗晚上8點，當時VA得返好少人，絕大多數都出哂去，人數主要分佈喺A core同Z core。

時間晚上8點幾，大量手足陸陸續續趕到A core，人數接近500-600人左右，大家一邊睇緊直播，一邊隨時準備，甚至有手足講出打氣說話，如「今晚大家一齊返屋企！」「衝出去就唔好返轉頭呀！」「手足喺尖東嚟緊啦！」，士氣都幾好，全場都睇緊直播。

等到大概晚上9點左右，有位手足睇到有關z core遊繩嘅消息，即刻嬲到講：「Z core 班友有冇搞錯呀，姐係搵我哋做餌姐！」，講完就同身邊幾個手足向Z core方向行。

嗰吓佢哋心入面感覺被人出賣，對手足嘅信任開始失去，而我就冇咩嘢，之前都見過有手足遊繩走，其實我都有能力遊繩離開，不過就算係都好都應該會俾其他手足走先，

因為我傾向留守，要走都應該比想突圍走/高危嘅走先！

題外話，依個畫面就好似9.1機場走出東涌嗰時，當時有最後一架巴士離開東涌，大部分人都知要行好遠（至少10幾公里），巴士只剩下少量位置，我哋打算讓比有裝手足（高危）/老弱婦孺上車先。

但係輕裝甚至冇裝嘅手足卻爭上巴士，因為依種人性嘅表現，車上嘅手足望住同經過我哋嗰時，我都唔想望住佢哋，驚佢哋太內疚，加上覺得部分手足太自私，只諗到自己。

由於好早時已對人性有覺悟，所以今次理大好多人性嘅表現都對我冇咩打擊。但對其他未經歷過人性考驗嘅手足嚟講，應該唔太好受，甚至失去互信！

講返A core,之後大家收到消息後開始check係咪真，甚至陸陸續續有少部分手足離開走向Z core方向，當刻士氣下降咗。

始終嚟得A core嘅大家本身期望齊上齊落，事前亦冇手足知自己間接係做緊餌，我自己就唔介意做餌，但此刻其他手足有少少感到被出賣，受到打擊都係無可厚非。之後我亦同某位手足都走散咗，因為現場太混亂太多人。

其後A core結果如大家睇直播一樣，有曾鈺成同各校長入嚟帶人走，用under18嚟分化手足。

依個位我唔太詳細講，一嚟有各種直播片段同「理大圍城」電影講述，二嚟我不在場。

當時去咗望A core下面嘅手足，因為聽到約50名手足話要突圍，仲屌緊上面嘅手足唔落嚟，其實當時已經錯過咗最佳突圍時機，成晚救援最近距離都係400米或以上，所以基本上可能得一個好時機突圍，加上當時已經接近12點，援兵已經盡哂力，得咁少手足話要衝，根本係意氣用事。

但我理解手足可能會嬲而失去理性，因為班手足為緊我哋犧牲緊，但當我行近想聽吓係邊位手足咁嬲咁講：「你哋唔係話要屋企嘅咩，做咩唔落嚟呀？」，結果我見到係其中一位略為肥胖嘅女FA係咁叫，我嗰吓都呆咗。

佢係FA，做決定嘅唔應該係佢，因為手足嘅未來應該係由佢哋自己去決定嘅，仲要咁大聲咁屌上面班手足。

而且我大概估到佢諗緊咩，着住FA衫同大家衝出去，突圍成功當然冇事，但如果失敗嘅話就用FA身份來減輕控罪，諗到都覺得有啲噁心。

「理大圍城」電影入面都見到，不過導演/記者盡量搵第二個嚟影，着住FA衫屌手足唔放得上鏡頭，其後人數唔多，自然返哂上去，因為咁樣都照衝只會有勇無謀！分分鐘衝完結果全部被捕仲打擊士氣。

時間踏入凌晨，眼見A core突圍失敗，軍心散哂變返一團散沙，好多手足周圍搵方法去嘗試離開，因為大家估計班狗有機會攻入校園。

當時亦有幾個中學生（之前傾過計）好混亂問我點算好，我答咗佢哋唔會跟校長走會留喺度最後一刻，如果佢哋想搵地方藏身都可以提供但佢哋其中一個打算跟校長離開。

我叫佢哋自己決定，因為我哋都唔知邊個方法先係正確嘅，最後佢哋跟咗校長離開，我亦好後悔冇阻止佢哋，因為我唔敢擔保佢哋一定無事。

事後諗返起，如果班校長真係有心去幫佢哋，應該留喺度保護，直到所有學生同市民安全離去為止，但佢哋冇咁做，反而每人只帶幾個學生離開，其他學生同市民就由佢哋自生自滅，簡直冇人性，枉為人師，極懷疑係敵方派嚟。

基於以上情況覺得如果對方攻入嚟，要準備多條最後防線，所以然後分別後我離開A core後並直接去Z core 。

因為途中經過VA問咗某位手足打算點，佢話依度斷糧斷水又唔夠裝備，根本冇得守，聽到依度都嬲嬲地，咁撚多藉口。

我即刻講：「你咩裝咩嘢唔夠？我即刻搵返嚟！」，然後又話咩唔夠人，成千人嫁大佬！我心諗根本全部都係藉口，係個心態唔夠，未有心理準備至真。

沿路見到地下有咩物資都扔哂入VA，因為VA物資最多亦係最熟悉，萬一真係失守，大部分手足都會跑返嚟，所以揀咗依度作最後據點。

當時去到Z core已經係咁搬物資，以防具頭燈為主，由於Z core大量手足離開嗰時放低好多裝備，咁我就將佢哋搬去VA。

推住車揹住一袋二袋，身邊雖然有好多手足走過，但冇一個主動過嚟幫手，佢哋雖然有望向我，但係應該諗緊點解依個手足仲喺度搬緊物資，而唔係快啲搵路走，依個時候唔理得人咁多，大家都顧住自己逃跑。

我都唔太想望住佢哋，始終我哋大家心入面唔太好受，唔知點面對對方。

當時最深刻嘅畫面係見到某裝備較齊全嘅小隊士氣極為低落，成隊坐哂喺度，得隊長仲企得起身冷靜咁同我講佢哋會炸橋，叫我快啲走（執緊物資返VA)。

當時佢嘅眼神係幾咁堅定，對我語氣好好，因為我係在場唯一一個同佢一樣下定決心奮戰到最後一刻，至少我仲有作戰能力，冇被恐懼影響到，而身邊其他手足都係搵緊路走。

我一離開幾步，後面就傳出爆炸聲，其實大概知道佢嘅計劃係點，因為軍心已散，理大各位置將會棄守，所以想將條橋燒壞，減少一個防守點。

可惜有自動灑水系統，最終炸橋炸到一半失敗咗，事後更將炸橋手足污名化屈係鬼，當全世界逃走緊嘅時候，有一批手足唔怕死頑抗到底，事後卻被其他掛住逃走嘅手足指責。

依篇文要幫被屈嘅手足講返句公道說話！喺我眼中佢係理大入面最勇氣可嘉嗰批手足之一！

最後嗰日凌晨搬物資搬到筋疲力盡，搬咗唔知幾個鐘後，其他走佬嘅手足都開始走到累，大家開始feel到班狗唔攻入嚟就搵地方休息。

19號中午至下午時間，起身睇連登睇最新資訊，再去梳洗食午飯。

當時VA飯堂範圍都有幾十個手足，從依日開始就有各式各樣嘅說客入嚟遊說，由於對佢哋大部分都抱有質疑，所以通常唔理佢哋就出發去收集物資。

「說客」喺我眼中包括好多人，無論社工、律師、教授、神父、甚至議員同嗰隊所謂嘅「FA」小隊，每一個都要懷疑！

每次一餐飯換一個訪問/傾計/說服機會，食完之前/食完比多少少時間你，講完就會離開，有次差少少就比個說客說服到，有幾分鐘想離開，真係定力少啲都唔得！

其他手足被說服嘅理由不外乎屋企人（動之以情）、其他手足都走哂得返你（施加壓力比你）、如果你唔走上面班手足好危險（威脅）同埋依家18歲以下離開唔會有事而且唔知幾時會冇埋依個方案（sales啲優惠，但會秋後算賬，說客唔會講依點）等等.......

最恐怖嘅係連一齊嘅手足都要懷疑一下，入面好難相信人。

當然某幾位手足我會較為相信，因為喺入面見過好幾次，但係之後都會心入面懷疑吓，互信極難建立。

直到晚上開始傳出今晚班狗會攻入嚟，當時其實經歷過太多謠言加上有手足喺連登開po話共產黨靠嚇為主，所以就冇咁擔憂了。

之後每晚都有新嘅嚇人消息（日子大約都係20-22晚，次序唔太記得）：

校長/教職員/律師/神職人員/社工晚上12點前要離開，然後透過依班人將消息傳開去，目的有可能係為製造恐懼或者為假FA凌晨出現製造機會，朝早用說客去遊說，夜晚用假FA扮手足遊說人上白車！24小時全方位遊說唔俾人休息咁濟！

另外有晚話有7-8個黑衫臥底入咗嚟，我哋就夜晚盡量留喺室內，由頭到尾都冇親眼見到，但聽講睇直播影到少少，當時連登亦有人開po講！

第一次聽聞班「FA」應該係21號凌晨2-3點，咁啱出門去廁所時發現有大量救護同記者喺VA出面，當時想知發生咩事就出去望一望，順便問旁邊嘅記者發生咩事。

聽到嘅消息係有幾個「FA」入咗嚟勸某班手足上白車，然後嘈交，但當時我冇參與，所以都係聽在場記者講。

最後佢哋好似當晚/下一晚就比人說服咗出去，但有一點好奇怪嘅係，班手足同嗰幾個「FA」好似相認到其中一個，唔知係咪一直潛伏喺抗爭場地。

我當時嘅推測係依班「FA」可能係同班狗有deal，勸到幾多個手足出去，就可以有啲咩好處（減刑、放人/其他利益等等）點解咁樣懷疑呢？

第一，佢哋2400-0800（通常係2400-0600活動）自出自入，班狗冇理由唔知，姐係默許，可能係勸降計劃500人嘅一部分。

第二，後一晚見佢哋喺SOS廣場開哂大聲公搵人，極張揚

第三，佢哋遊說手足嗰時，提出可以刪除白車嘅登記記錄，call白車班狗會唔知？言論極度可疑！

第四，記者對依班人士不知所措，甚至無主動報道

第五，手足唔跟你哋走仲要死纏爛打，甚至破門......

第六，有知情人士指出佢哋係黑社會背景，其中一位事後喺某次抗爭場地（過咗幾個月後）同記者互屌。

基於以上可疑嘅行為，我覺得佢哋完全信唔過。

大概22號凌晨1點左右，係我第一次親眼目睹班「FA」，當時喺VA房間休息，聽到出面有把女仔聲叫：「手足，我哋一齊走啦！」由於當時隔住對門，只係聽到「手足」2個字，以為係之前訪問嘅女記者。

點知開門出去嗰刻呆咗，對方都係同樣反應，因為當時佢冇諗到VA依邊會仲有人喺度，當刻我都心知不妙，大概估到佢係嗰班「FA」入面嘅女仔（約20幾歲）。

佢幾好演技即刻由無聲無氣轉到好精神：「手足，我哋一齊走啦！」「點解唔走呀？」「依家上白車我哋可以幫你刪除記錄！」我聽完心諗又係度呃手足就想快啲打發佢走，但礙於已經暴露藏身位置，所以打算邊講邊引開佢。

點知嚟多個男同伴，嗰吓1對2感覺有啲危險，隨即走出VA。

然後發現有2個男人喺SOS廣場，一個用面巾蒙面，其他就口罩，拎住勁大個大聲公對天：「係咪有手足呀？我哋一齊走啦！」「係咪有手足傷咗走唔到呀？」我偷偷地行去佢哋後方，完全唔知佢哋搞乜！

就問身邊記者知唔知佢哋咩人嚟，記者：「佢哋前1-2日已經有出現，已經叫走咗部分人，唔知咩人嚟」然後佢哋4個集合交流完情報指住我依邊：「有手足唔肯走呀！」

然後我順勢望去隔離個記者，嗰2個男人就靠近個記者：「手足做咩唔走呀？」其後女「FA」更正佢再指住我：「係依個呀！」。

然後就係一連串勸我走，我嗰時情緒開始少少不穩，起伏都大，講講吓嬲嬲地話：「當初自己走撚咗出去就咪撚返入嚟啦！」然後繼續邊行邊走，順便兜個圈先返入去本身間房。

當時佢哋見我情緒激動就暫時冇跟過嚟，

過咗陣佢哋嚟敲門叫：「手足。」隱隱約約聽到「我哋聽日先再嚟啦！」

嗰吓雖然暫時解除危機，但諗到佢哋會再嚟就覺得好危險，但已夜深先瞓一覺明天再算！

朝早出門望一望，發現自己對門貼咗啲細張嘅牛皮膠紙，仲貼咗啲memo紙寫住：「手足一個都不能少！齊上齊落！FA姐姐上！tg:XXXXXXX」大概係類似嘅內容。發現我依間房門被貼上「死亡標記」，心諗依個位置唔再安全，但礙於間房太好，好難再搵到更好嘅地方。

1.位置近VA

方便叫記者/有記者經過=安全啲

2.有床+夠暗同有窗

方便入睡，有咩事都可以喺窗視察吓

3.有門鎖

有安全感啲，爆門都起碼有反應，唔會睡夢中離世

4.有微弱嘅冷氣

基於唔想放棄依個藏身之身，所以我將嗰堆「死亡標記」貼哂去隔離房，將2間房嘅門面裝飾交換哂，然後門外散落地下嘅物資都順時針咁轉一圈。

將隔離房嘅佈置整到差唔多，搞咗大概半個鐘就等今晚。

嗰日冇咩特別所以直接講夜晚凌晨4點，當日凌晨已經等緊佢哋，等到4點半有啲累，當我以為佢哋唔嚟，啱啱瞓着10分鐘嘅中時候。

突然聽到敲門聲同時叫：「手足！開門啦！我哋一齊走啦！」依下即刻嚇醒我，靜靜地落床隔住對門聽吓出面搞咩！

再細心啲睇，佢哋中計敲咗隔離對門，嗰吓即刻準備聯絡記者，萬一佢哋發現唔對路再嚟我嗰對門就即call佢哋。之後佢哋見冇反應就直接踢開下面塊板，再伸手入去開門，破門入去後就講：「手足好似搬走咗......」

嗰陣時勁緊張，如果我喺隔離房嘅話仲得了？成4-5個人去爆手足門。

最後佢哋走咗，靜咗幾分鐘先敢入睡，

第二朝出門望到隔離對門啲板被拆，成對門開咗，嗰晚係我最後一次見嗰班「FA」。

23號下午1點左右落去飯堂附近嘅時候，忽然遇上廚房佬，佢即刻拎住「任劍揮」行過嚟問我：「你係邊個？我喺幾時喺邊度見過你？你快啲講！我依家記憶好混亂！」佢講嘢嘅時候仲將把「任劍揮」指嚟指去，好似我一答錯就會被當成臥底打落嚟！

好彩我冷靜講：「我係昨日幫手清咗3大車飯堂啲垃圾袋嗰位手足，你仲同我講話好感動有仲肯做嘢嘅手足！」之後佢記起咗仲同我擁抱一下。

之後佢下午就離開咗理大，同日學生會署理會長都走埋，依下就有啲尷尬，一嚟冇諗到廚房佬會走，二嚟理大嘅「活人」好似所餘無幾。

日子去到24號，區選日我都希望出去投吓票嘅，不過我覺得依度需要我多啲，所以就放棄咗，希望唔好就係輸我一票！

視察過班狗兵力減少至三分一，有啲仲喺度瞓覺。返到VA遇上阿Ron，開記招嘅手足之一，佢同我都覺得唔可以坐以待斃，我哋係時候要做返啲嘢！

其實開記招依個方法18號已經有手足喺網上提及，但一直以嚟我同大家都係等緊其他人做，一直冇諗過係我做，因為我認為會有比我更適合嘅人做。

直到23-24號發現開始冇咩「活人」存在，開始意識到如果我唔做依個角色，就冇人夠膽做！

於是就開咗依個記招！要將我哋依度嘅情況講出去俾大家聽！

25號凌晨mon實區選結果，至於出面班狗之前話「民意逆轉」嘅時候就冇聽到，不過有睇過新聞知佢哋半夜對住空氣講嘢。

至於我就好似冇食過生命麵包，因為通常麵包都好快過期，不過好似有聽聞過會長食咗幾日。

大比數勝出區議會嗰吓凌晨三點差點想學連登po提議咁搵個大聲公出去串班狗「民意逆轉呀！」不過正經野要緊，唔得閒理班狗，因為當晚無論係網上定係現實都比緊壓力新當選區議員去救理大。

我哋其實唔太想人哋嚟救同埋頂得住，因為擔心會發生第二次。但係上面仲有手足精神狀態好差，所以都未諗到點算好。

25號下午一起身已經收到消息話要我哋準備好去同代表見面，感覺就好似被人推咗上船。

嗰日如大家所知，下午有幾名立法會議員同區議員入嚟面談，依個面談我哋兩個去傾，由於當中內容當時話要保密，所以依度暫時唔講得住，最後周旋咗好耐都冇結論，所以最後不歡而散。

26-27號我哋選擇避開記者同埋校方，擺脫以往一向接受採訪嘅風格，原因之一係因為我哋未有對策，只好先等校方搜完再睇吓點算。

直到27號晚上，警方揚言會進入校園處理危險品，明眼人都知佢哋有啲古怪，所以決定開多一次記招。

實際上連份稿都要極短時間先趕起，其本上我哋份稿都係臨急臨忙寫出嚟，稿又要自己諗自己寫自己讀，好多時記者問嘅問題我哋都係要靠即場反應。

最後28號凌晨我哋基本上冇瞓過覺，忙住訪問同諗緊朝早點算，因為唔太清楚其他手足想點，我剩係負責開記招。

到朝早上企喺平台望出紅隧，見到各式車輛通過，當中一架巴士上層有幾位乘客都不約而同望向我/理大嘅方向。

其中一位打扮係返緊公司嘅OL,睇得出佢表情驚訝，思考彷彿寫哂喺塊面上「理大入面原來真係仲有手足喺入面！」

望咗一陣我就返去準備，時間已經好急，距離班狗攻入嚟嘅時間相當接近，即刻去預定位置藏身。

但2個藏身藏得一個有食物有水，另一個只得水，加上唔知班狗會否爆門，所以直到最後一刻都難以決定去邊個位藏身，最後揀咗得水嗰度睇住直播藏身。

之後一日基本上考驗精神力同體力，睡眠不足加上未食飽嘅狀態去苦苦堅持，而每次有狗嘗試開門，都會精神緊張。

直到下午，體力頂唔順嘅情況先補眠一下，而且仲要挨餓，個肚係咁打鼓咁響，水又唔敢飲太多，驚要去廁所，連口水都唔係好敢吞（但人一緊張反而會係咁吞口水），深怕會發出聲響。

撐到夜晚收到消息，班狗唔爆門同深夜會撤退，加上對房門冇被爆開，所以開始放低戒心，但接近20個鐘未食嘢，30幾個鐘瞓得1個鐘左右，已經餓到瞓唔着，仲要時刻提防！

幾經辛苦挨到接近12點撤退先去食野沖涼。之後其實都知第二日都係類似咁嘅方式去搜，所以凌晨直接昏迷不醒咁瞓到12點左右，一起身就收到信息話已解封，當日同其他手足離開校園！出去前同記者傾咗陣，出去後就遇唔到記者直接離開。

決定踏出依個留咗兩星期左右嘅地方，亦要鼓起勇氣，畢竟出面嘅世界對我嚟講有點陌生，出到去亦要重新適應。

以往每晚在校園內望上天空，都會諗緊我哋同幾百米以外嘅香港人都係望緊同一片天空，但就

好似有種無形嘅牆阻隔我哋，從此失去自由。每當晚上我望上星空，都不禁會回想這兩星期的日與夜！

或者有好多人問我點解開返紅隧都唔走，有幾個原因！

第一，當時我哋如果全部出哂去投降就係輸，對方攻入嚟就打和，班狗撤離就係贏，整體計理大圍城一定係輸，所以我哋只係唔想全輸！

第二，我哋一直堅持留低嘅原因係博班狗唔敢再攻入嚟！我哋爭取民主自由係無罪，可以堂堂正正行返出去！

第三，上面仲有手足，我哋要代佢哋發聲，因為我哋曝咗光，佢哋未。喺唔清楚手足走咗未嘅情況下，自己開完記招有責任留低陪佢哋，萬一有手足因為我個記招而被捕，我都會過意唔去一世！想盡量齊上齊落！

最後其實更多嘅係心理戰，班狗高層諗緊啲咩野？

發放假消息嚇人、派說客派假「FA」，甚至搵議員等佢哋交流後出返嚟都唔成功！已經冇哂方法咁濟！成班高層諗到冇哂計！

佢哋目標係想拿拿聲低調咁完咗件事，開記招係迫佢哋作出抉擇，到底係攻定撤？但礙於件事無得再拖，一定要盡快解決，再拖落去唔知會發生咩事。

最後佢哋選擇咗入侵校園，咁之後就係遇到留守者嘅做法！

假設1.

遇到激烈抵抗嘅留守者，視情況制服/派談判專家去處理，因為激烈抵抗有兩種，一種係有攻擊性，另一種係自殘嗰類！前者簡單處理，後者較麻煩！

假設2.

遇到留喺記者鏡頭前嘅留守者，就扮溫和方式咁拘捕處理！

假設3.

留守者隱藏/空城計，就唔破門，因為無辦法得知有幾多留守者，萬一破門刺激到留守者而導致留守者強烈反抗，係最唔理想嘅情況。會大大影響處理事件嘅進度，國際迴響會更大！

萬一係空城計，因破門而入而造成大量損毀，非校方可再接受嘅範圍。

若果再有人命傷亡，對校方形象更加會一落千仗（依家已經無咩形象可言）！

若最後破門後造成校方損失兼冇發現留守者，會中哂對方計，到時唔知點同高層交待！

總結：唔值得為不明人數嘅留守者而破壞校園，盡量低調處理，而且各方俾緊壓力，要拿拿聲解決。

校方：

每拖一日，校園保持停頓，各種人員進度跟唔上，損失每日增加，亦不期望校園被警方再度損毀而導致復修進度再度延長！之前已盡量派教職員入校園內遊說以配合解決事件！

後記:

1.突圍

整個夜晚突圍時機冇共識，當初大家想一齊衝，但冇辦法夾到幾時衝（人人意見都唔同加上朝早太多人亂衝），無啦啦沖又唔得，講定幾時衝對方又會知，知道有依個問題但冇人解決到！

而且冇人可以發號施令，冇信號彈，又冇辦法同時令到理大各方位手足（有駐守手足）一齊向外衝！

依個已經係一個死局！突圍又係拋棄咗其他方位嘅「守足」同老弱婦孺。唔突圍又害死出面救援手足！

由當初叫救援嗰刻已經陷入咗依個死局，唔叫或許可以有其他出路，但已成歷史，唯有吸收經驗去檢討。

2.下水道

初初都見有渠蓋有人開咗，但礙於污糟加風險高，所以一直冇考慮嘗試。

去完下水道失敗而回嘅手足都返過嚟VA一帶，所以都有問過吓情況！

有幾位手足全身濕哂行返嚟，問我哋有冇乾淨衣物。

入面衣物物資極為短缺，皆因水砲車跟需要更換衣物！

所以最後去拎poly嘅衫褲拎嚟着，事後佢哋將舊嗰套衣物扔喺沖涼間，然後過咗1-2天就出現蚊滋。

由於嗰度仲要沖涼，所以我就將堆下水道嘅衫扔哂落袋包起佢，清空範圍。

可以想像到佢哋當時着住套衫直接沖涼，因為套衫已經唔要得，所以邊沖邊扔！

因此都唔會太介意，亦諒解佢哋隨便放埋一邊冇處理。

亦試過有手足喺門口唔舒服暈低咗，見狀跑入飯堂尋找FA救援，但大部分都走哂。

後期才知道原來仲有一隊FA喺VA嘅醫療室（7仔嗰邊）！最後嗰隊FA出咗嚟幫手同call白車！

3.上白車離開

喺我角度講啦，call白車只係另一種登記嘅方式，但入面每個手足都受過傷，無論係皮外傷定係心理創傷。

加上當時已經無法挽回局面，所以佢哋做咩決定都唔會阻止！

站喺佢哋角度諗：

依家差唔多完，再留低都冇咩意思，而且又想返屋企！

好多其他手足登記咗出返去都暫時冇事，加上有說客話上白車入醫院唔駛坐48小時，冇咁驚會被狗打，而且上白車唔係自首！

不斷咁搵理由說服自己，但其實只不過係換咗個名同埋換咗喺醫院安全啲！

至於跟校長走都只不過係一個美化咗嘅字眼，最後都係要登記，唔知幾時被秋後算賬，終日活喺惶恐之下！

18歲以下唔會告？咁18歲之後呢？冇人擔保到佢哋安唔安全！包括班仆街說客，全部都有份送手足入虎口！

有咩對文章唔明白嘅地方可以問,以了解更多香港歷史!
自爆同爆人唔答!

推

辛苦晒

對唔住手足

對唔住

Push

推啊 一路搭車一路睇已經喊左幾次

推呀

寫得好足
好多城內小事件都有完整寫返出黎
建議大家大力推呢個po上去

好對唔住

多謝手足

lm

2個鐘都無人推
12手足吹水區就千幾咁爆上去 黃絲

睇哂，作者加油

留名

對唔住 打唔到去附近俾你地走
過左頭2日知道你地實俾人圍城已經喊到仆街
對唔住 真係對唔住

你估計由17號開始每日留守者人數係幾多？

/當時最深刻嘅畫面係見到某裝備較齊全嘅小隊士氣極為低落，成隊坐哂喺度，得隊長仲企得起身冷靜咁同我講佢哋會炸橋，叫我快啲走（執緊物資返VA)。

當時佢嘅眼神係幾咁堅定，對我語氣好好，因為我係在場唯一一個同佢一樣下定決心奮戰到最後一刻，至少我仲有作戰能力，冇被恐懼影響到，而身邊其他手足都係搵緊路走。

我一離開幾步，後面就傳出爆炸聲，其實大概知道佢嘅計劃係點，因為軍心已散，理大各位置將會棄守，所以想將條橋燒壞，減少一個防守點。

可惜有自動灑水系統，最終炸橋炸到一半失敗咗，事後更將炸橋手足污名化屈係鬼，當全世界逃走緊嘅時候，有一批手足唔怕死頑抗到底，事後卻被其他掛住逃走嘅手足指責。

依篇文要幫被屈嘅手足講返句公道說話！喺我眼中佢係理大入面最勇氣可嘉嗰批手足之一！/

多謝你哋

我唔能夠講到d咩 加油

繼續討論周庭繼續拉
呢個post 懷疑放負 拉

火車定尖東橋?

push

事後諗返起，如果班校長真係有心去幫佢哋，應該留喺度保護，直到所有學生同市民安全離去為止，但佢哋冇咁做，反而每人只帶幾個學生離開，其他學生同市民就由佢哋自生自滅，簡直冇人性，枉為人師，極懷疑係敵方派嚟。

佢地只係本住救得一個得一個既心

pish bc

所以咪好易畀人利用

push
睇完理大圍城更加覺得對唔住poly入而既各位

btw 樓主係咪立場最新條片既受訪者

個下冇人知會發生咩事,個下狗隊嚴陣以待,理大入面既人拼死突圍好可能只會傷亡慘重,留又唔知會唔會有事,我諗個下救到一個得一個係最好既選擇
當然,事後睇黎入面既人其實應該堅守,出面既人就唔應該中狗隊圍點打援既伏,但係係一個缺少資訊,冇統一組織既情況下,入面既人,尤其是細路選擇跟校長走,我覺得算係咁

手足

狗派黎，每日計人數

推咗再睇

幫個朋友上黎留句
多謝撐到最後

自爆/爆人唔答
記得睇清楚喇

罰你推twitter

唔知直接講會唔會爆咗嗰位手足出嚟
所以暫時唔答住!

始終我哋唔係校長本人，我哋只能推測佢哋想點，
真實諗法只有佢自己先知!
但如果我係佢哋，至少我會留低陪班學生，順便保護市民，直到佢哋安全為止!

嗰個所謂既FA姐姐好恐怖，件事好心寒

冇人知個刻乜野決定先係岩，
辛苦晒你堅守到最後一刻

依個數字得個估字
17-18:大約1000人左右，不斷減少
19-22:約200-400人
23或打後:少於100人

Ok 自膠

對唔住 多謝你仲肯回憶 去紀錄理大圍城的細節

難以想像校園入面每一日嘅情況
有冇ptsd?

我睇到都覺得心寒 狗乸都唔出奇
但諗到如果係為減刑就有啲嘔心

對唔住，我地差啲入到漆南

想知當時實際戰力大概有幾多？
姐係唔計後勤 淨計會上裝打嘅勇武
其實Poly咁大 真係夠手足守住每一個入口咩？

禁錯不推文
sorry

推手足

我還好
其他手足唔清楚

唔好再講對唔住
大家都係自願出嚟

好震撼，但都盡力睇曬。 講到最後心理質素大於一切。

唔知講咩好 但好想留言 多謝手足同推post 對唔住 我哋救你哋唔到

好記得何文田條路

依位手足問到咁深入
上裝打都好難敵得過真槍，實際戰力真係講唔出口，原始人vs現代人咁點比...再問落去驚對佢哋不利，唔方便透露，但只能講唔多!
守得住係因為對方唔敢攻!放兩個手足都可以嫁!

冇人叫你哋自爆...跪求大家

因為成日都係度諗
究竟真係勇武太少 後勤太多
假設十萬人出黎 前面做嘢嘅可能都唔夠一萬人
因而做唔到外國抗爭果種效果

定真係外國黑警有武力限制
香港冇所以先會有咁大差距

不過聽你話講唔出口都心裏有數
保護其他手足要緊
一齊撐住

可以答你 兩條都唔係
校內嘅
利申不在現場

好佩服手足你仲頭腦咁清晰咁觀察同梳理返成個過程出嚟，你講地啱傳承正確嘅歷史係好重要呢個都只係理大圍城呢段重要歷史嘅一部分，希望有朝一日我地可以收集更多唔同嘅經歷盡可能還原呢段歷史

係咪2019前，已經對人性有覺悟，開始睇化人性自私?

對唔住，求唔到你地

長期處於驚恐狀態
希望手足早日走出創傷陰霾

係真係假都唔洗係連登講
唔知既都唔洗知，因為都唔會幫到啲咩
知既如果係真你又比人拉，為咩？

再推！

傳比下一代人

入面係咪有個男嘅戴黑色粗框眼鏡孭單邊紅色FA袋？

手足考我記性
我記憶中係3男1女
女微胖
2男偏瘦
1男較肥/大隻(用面巾,其餘3個戴口罩)
衫褲深色為主,袋冇咩印象

眼鏡3男好似都有戴
女冇
唔太記得

歷史嚟，唔俾人知，就冇人知，就會失去!

值得

人性大多數自私
但亦有善良同良知比較接近，所以感謝大家企出嚟

係理大之前，2019抗爭之後先慢慢體會到，但即使知道，都義無反顧咁去做!

希望大家每隔一小時幫我推一下就心滿意足!
另外再講一次:
有咩對文章唔明白嘅地方可以問,以了解更多香港歷史!
自爆同爆人唔答!

以你所知，冇人喺入面意外過生吧？

用咗不推文添

以我所知冇
病/受傷就有

咁都放心啲
後來幾個月有啲謠言，聽到我眼都突

個po太多人自爆 但同時又好想相認

18號晚真係兵荒馬亂 唔好怪責大家

有啲野 你知我知大家知咪算 唔好追究太多

手足加油， 歷史紀錄緊要

理大圍城事件入面一直有個地方我係搵唔到答案，所以好想問下樓主知唔知。

當時有一日正如你所講，係有唔同既人開始混入黎，好似一開始更衣室個陣咁，一路累積落黎，大家互信關係破裂，對大家失去信心，捉鬼現象頻繁，有傳係ＶＡ物資飯堂，有人話唔畀離開，話要捉鬼，然後最後有好多唔同版本，有人話最後有隻狗被人打死左，有人話最後大家只係不歡而散，師傅你有無聽聞過有關既事？因為呢段期間其實有人死係唔出奇，雖然爬完文樓主有講話應該無死人，但我都好好奇想知個次捉鬼大會係發生咩事。

由故台特登過嚟幫你推

小心可能有人問你詳情，想知你真人係邊個。

歷史不能遺忘

仲有十二港人都係

#save hk12

我都係

V core 同z core個位都差啲入到
加士居道最盡去到伊院
已經見到poly
就係差啲

幫推

以手足嘅強大心理質素，他日機會再嚟一定可以發光發熱。

好好保護自己，保存有用之身，同其他手足捱過呢個低谷。

共勉之。

辛苦喇巴打 你真係好勇敢

唔好自爆啊各位

多謝你，一定要記錄真相

我patreon有寫
最後結果係好多人不歡而散嘅，臥底又捉唔到，手足又嗌哂交。

故台手足真心好好，感謝

唔好咁睇得起我，我都係平凡人一個

唔駛再講對唔住，大家都唔想

Pish

push 細節都值得記住

推。

呢度每一個字都有血有汗

每一段都係歷史 係只有民間會記住嘅歷史

多謝手足忍痛寫返曬出嚟

你咁樣姐係暗示我去訂閱你Patreon 姐

果陣有睇你地係Polyu 開記招
同埋 某位記者係Polyu subway 整野食既直播
知道入面仲有手足係度 一路擔心你地既安全
直至後黎Polyu解封 就無聽到你地既消息
不過諗到無消息 就應該係好消息
只有相信你地最後可以成功走到出去

未睇 留名幫推

再推

如果何文田個邊無楊出去

18號晚已經係最後逃生門
加油站即時停咗一豬一衝standby捕人

你依個時勢打依篇嘢出嚟係百害而無一利，唉算

推。推。推

畀錯負皮
樓主無腦，寫出嚟根本零好處

請問邊百害?舉例嚟聽下
係咪以後都唔好講就最好?死人先守到秘密?

我話你「依個時勢打出嚟」百害，唔係叫你以後都唔好講，同埋關死人同守秘密咩事，你情緒控制同理解能力之低已經印證到點解你會心痕寫咁多唔應該寫嘅嘢出嚟。

1. 你寫完依篇嘢有兩種人會勁開心：偽手足（人血饅頭啲fd）、狗
大家睇完，第一唔會有得益，第二亦唔會知你邊句真邊句假，就算冇假都好，一般人知完又點？咪同你圍爐同埋同你講聲辛苦晒喇加油呀好嬲好嬲。佢哋紀錄嚟托？反而其他鍾意扮手足呃錢，或者鍾意作大自己做過啲咩嘅人就可以用你篇文嚟做材料，更莫講狗可以用嚟做線索同控訴證供，仲幫埋佢哋sketch同搵到本身可能「形象唔清晰嘅同黨」。

2. 依個咁近期發生，而且咁少人知道細節嘅正史基本上好難可以被扭曲或者錯誤傳導，因為假料根本冇可能傳得大，次次都會有人澄清，亦好似我講根本大眾唔會確認到邊句係100%真邊句係100%假。你哋真係要寫完整紀錄或者圍爐，唔該等所有事完晒，所有人安全，可能喺煲底下面慢慢畀你講三日兩夜、寫埋嗰陣其他core啲故事做書去賣又點話。根本連狗都唔知入面發生咩事嘅時候，正史冇可能可以被扭曲傳導。但依家你咩都寫晒出嚟，咁咪可以開始扭曲傳導囉，咁嘅時勢你究竟個腦裝乜嘢先可以忍咗一年就心癮發作寫寫寫寫到咩都唔理。仲話唔自爆、唔爆人，你自己睇返你究竟係寫到幾仔細入微啦，覆人又覆晒身型頭髮性別之類，你當咁樣叫口密、叫冇爆任何嘢出去？

我答咗你喇，咁你答下我寫出嚟點解好處大過壞處呀不如，「手足」。

我未叫你主動叫admin del post已經算忍你
你鍾意點就點啦，還掂個個都係咁，多你一個唔多。

偽手足你係阻止唔到佢哋，佢哋要吹水吹到自己點勁都得，有啲位你根本無得fact check
我篇文主要分析心態，想法，最後先係行為
身型性別我只係講嗰4個假FA，你見我有講其他手足咩?
仔細入微係寫啲人諗咩，而唔係寫佢哋嘅行為!
如果依家我哋冇咩人知理大圍城入面發生咩事，之後就係有好多唔同版本
，眼見網絡自由日漸收細，若干年後參考中國網絡長城，真係想講都講唔到!
最後你嗰句「手足」真係

你喜啦

上熱門啊屌你老母

感謝手足
慢慢keep住推就可以
連推反而冇咁好

精準分析 確實如此 只係唔甘心 冇辦法拉近武力差距

在外手足 從理大外出四方八面 試圖營救 已盡了力和太大犧牲 好對唔住

不用再覆此人 不懷好意

好心提醒又冇迫你乜乜乜 = 不懷好意
唔怪得之你叫2.0

好想同樓主相認
希望呢一日會早啲黎到

睇文嘅瞓醒啦 唔好再發開口夢

推下先

一年前就瘋狂叫靜靜雞
一年後情況更加惡劣就鼓勵公開
你哋咪繼續覺得冇問題囉
回樓主嘅繼續自爆話等相認啦，冇問題㗎。

當時班說客根本就係中共d狗

多謝你
可能辛苦但唔想遺忘

竹木 女水 ？

自爆嘅我一個就夠,其他手足唔好再講
手足擔心都算合理,可能係我哋有唔同意見
我希望歷史得以保全

睇一次推一次!

返嚟繼續推

重係香港喺2019 嘅重要歷史

推下

Pishhhhh

真相係需要記錄

感謝各位手足

係咁易推下啦咁

曾狗入黎個陣搵過一個人，開全名咁搵

Tui

好多謝手足俾咁多心機打曬出黎
好人一生平安

感謝

睇完理大圍城 原來有新post
推返野先再睇

pushhhhh

睇完 會好好記住 呢一世都唔會唔記得

唔該可唔可以幫我推兩推吖~

[反駁會員Nobleman] [長文] 拒絕被孤立 停止失敗主義 只有戰爭才可生存- 分享自 LIHKG 討論區

推，更好係backup所有片

睇哂喊左

佢到底去咗邊

真相

唔想講對唔住/多謝嗰啲廢話
我只係覺得而家睇返轉頭，就算畀而家嘅我哋做多一次，我哋應該都係救唔到你哋。
喺呢啲大戰略同個人心理質素上面冇進步係我最唔開心嘅事。

手足對唔住

支持呈現香港史真相

諗番轉頭 由一開始話要守polyu 都後尾差不多投降曬 係全錯
不過唔會怪手足，手足冇受過軍事訓練同正規嘅紀律訓練
所以有 BNO 嘅記住參軍

每睇一次都要推一次

睇晒
感謝手足
大家一定要記住呢段血淚史

啱 要 backup

朱媛呢個謎 一年後都冇線索
又係歴史嘅問號

支持樓主 要有人記錄歴史
連登都隨時比中共 KO, 建議樓主研究點樣好好記錄呢段歴史

究竟咩料

會唔會同樓主講嘅假 FA 有關？
定係真手足？
定係真係好學嘅學生被困理大？
定係另有內情？
R 爆我個頭

push~

不過呢個羅生門都係小沙石姐

pish

老狐狸曾鈺成都叫得郁
唔只係小沙石啦

我驚係你既第二點咋

對唔住 救唔到你地

佢應該有一定後台 同埋大家都知

應該同假FA無關
假FA20-21後先出沒

唉

香港獨立

推
呢一世都唔會忘721、831、101，中大同理大事件

推，手足你一定要注意mental health 頂住

樓主會唔會考慮集合各位手足嘅經歷出本書
呢啲要寫入史書
支持你

History need to be known

睇完幫推

打星

你發夢姐

感謝巴打

歷史留印！

【本報訊】理工大學連日爆發攻防戰，數百人被圍困校園。立法會前主席曾鈺成前晚進入理大校園，點名查詢「朱媛」的下落，其後親自陪同一名女子離開。朱媛身份頓成焦點，外界一度傳出是國務院前總理朱鎔基的孫女，不過曾鈺成稱當事人不是達官貴人二代。惟本報循多方證實，朱媛身份殊不簡單，她有教會傳道人背景，家人更曾在港府工作，相信有管道連絡曾鈺成。

個時apple話應該中高層公務員子女,所以可以搵到曾鈺成帶出黎

推！唔可以忘記！！！

唔敢睇 幫推

推一推先

對毒果呢篇嘢有啲保留
曾鈺成唔似會為咗朋友個女特登出嚟救人
嗰個公務員應該好高職級

呢個post講嘅嘢會唔會成為證供

推
巴打，其實當日真係唔係好知入面情況的，只係諗住做到幾多就幾多。香港人冇經驗，場仗打得好辛苦，多謝你。

記得推一野

人手置頂

唔會
除非大家自爆

文筆未好到去出書
留俾其他有能力嘅手足

係依個月差咗啲
由懷疑其他人
直到開始懷疑自己

恕我仲未衝破心理關口去睇，但知道你一定經驗左好多，辛苦你了，想俾個擁抱你

其實正路要知朱媛係咩人，應該唔難
真係神奇

點解冇人推

想問果時有無人因為 FA 走曬得唔到治療而被逼離開校園？系理大入面既人傷勢嚴唔嚴重？

p

雖然理大圍城已成歷史
但係想講我哋嘅抗爭未成歷史
我哋未完架

我哋繼續努力

推 多謝手足

五大訴求 缺一不可
光復香港 時代革命
共產黨我屌你老母
林鄭黑警死全家

Lm

絕對要留低記錄

對唔住 守唔住

其實樓主有心嘅可以聯絡下啲區議員/民主派會出書嘅人
理大中大戰暫時好似冇好有系統嘅書記載

唔敢睇

低溫症唔知FA幫唔幫到手
但最主要嘅傷係精神上心理上(好嚴重)
依層FA就幫唔到

以我所知
應該有人出書

正史係官方記載

民間記載叫野史

當然野史有陣真確性更高

原來係咁
長知識了
btw, 點解不推文嘅

我發現返黎推文可以睇到樓主身心健康狀況
日日返黎睇下你，唔想你被消失
雖然幫唔到你Ｄ咩
但我地一直係度
give you a hug

感謝手足
最近精神還好啦我估
只不過前幾日開始懷疑自己係唔係上一年開始就已經精神分裂
懷疑同我一齊開記招嗰個手足係唔存在，只不過係我嘅幻想
好彩有相有片證實到

最近精神無乜野便好
但都建議你得閒搵日放低電話唔好睇咁多資訊
畀自己休息下, 放下假

最近先係其他tg channel睇到呢篇文
推

tui

未睇晒 推

願平安🙏

醒起要幫手推一野

流芳百世

寫得好好 記載件事對大家都係一個好好嘅反思

up

萬世都不朽

好對唔住救唔到你地

好似無人推了
希望大家希打星

希望大家有打星

推加星！！！！！

睇完除左對唔住
都唔知仲可以講咩

亂局中的領袖真系不容意
但相信當日的犧牲是帶來勝利的經驗

最近太忙唔得閒更新
有咩問題留低我見到再回

見此post一齊推一野

樓主你幾好嗎？
啱啱睇到新聞知道你應該唔喺香港了
希望你喺嗰邊可以好好活下去
同時希望你可以搵喺嗰邊搵返班手足
我知道有唔少涉理大事件嘅人喺嗰邊
應該可以好好咁幫你重組返個歷史

加油！